\chapter*{Závěr}
Výsledkem této diplomové práce je nástroj Workflow Builder pro QGIS Processing Framework. Nástroj dává uživateli možnost  grafickou cestou spojovat již existující moduly a vytvářet tímto způsobem moduly nové. Workflow Builder pracuje s moduly, které jsou dostupné přes rozhraní QGIS Processing Framework. Workflow Builder umožňuje uživateli takto sestavené workflow uložit pro další použití. Při spojování modulů je na první pohled vidět, který parametr je s kterým spojen. Výsledný modul lze znova otevřít a upravovat jej.

Vývoj rozhraní QGIS Processing Framework se ale bohužel zastavil s uvolněním implementace knihovny SEXTANTE pro Quantum GIS. Knihovna SEXTANTE je psaná v jazyce Java a pro Quantum GIS byla přepsána do Pythonu. Verze {\index{SEXTANTE}SEXTANTE} pro Quantum GIS se objevila na konci psaní této práce. Daný framework má podobné cíle. Jeho velká výhoda oproti QGIS Processing Framework je v tom, že SEXTANTE existuje již několik let a zahrnuje podporu pro funkce z dalších GIS nástrojů jako SAGA či GRASS a má v sobě implementovány také další knihovny s geoalgoritmy (GDAL, fTools).

Během práce na Workflow Builderu pro QGIS Processing Framework jsem se více seznámil s knihovnou Qt, jejím Graphics View Frameworkem a architekturou MVC. 

V současné době chybí možnost seskupování modulů ve scéně, to by mohlo při větších workflow zpřehlednit scénu. Pakliže by se práci na QGIS Processing Frameworku pokračovalo, rád bych tyto možnosti doplnil.

Ilustrační video pro práci s \textbf{Workflow Builder}em zde:

\begin{center}
	\href{http://youtu.be/4PxvWvTIyaU}{\texttt{http://youtu.be/4PxvWvTIyaU}}
\end{center}
 
\newpage
Aktuální verzi Workflow Builderu můžeme najít na přiloženém cd, případně zde:

\begin{center}
	\href{https://github.com/CzendaZdenda/qgis}{\texttt{https://github.com/CzendaZdenda/qgis}}
\end{center}